西九建故宮博物館未有諮詢挨批

西九建故宮博物館未有諮詢挨批
落實程序被指黑箱作業 議員聯署要求召開特別會議討論
林鄭月娥上周五突然宣佈將於西九文化區興建故宮文化博物館，事前未諮詢立法會及公眾，遭到各界質疑。（大紀元資料圖片）
林鄭月娥上周五突然宣佈將於西九文化區興建故宮文化博物館，事前未諮詢立法會及公眾，遭到各界質疑。（大紀元資料圖片）

莫森綜合報道 2016年12月29日
政府上周五突然宣佈在西九文化區臨海用地興建「香港故宮文化博物館」，事前未諮詢立法會及公眾。民主派議員去信內會主席要求就此召開特別會議，邀請西九管理局主席林鄭月娥及行政總裁柏志高出席，並回答議員的提問。多個業界人士批評政府未經諮詢的做法，又質疑博物館選址是否合適。

身兼西九文化區管理局董事局主席的政務司司長林鄭月娥，上周五（23日）突然宣佈將於西九文化區興建故宮文化博物館，由香港賽馬會出資35億元建造，並由本地建築師嚴迅奇負責設計。林鄭又以擔心中央「出現尷尬」為由，沒有作公眾諮詢並繞過立法會，遭到各界質疑。

民主派24位立法會議員昨日聯署去信立法會內務委員會主席李慧琼，要求根據《西九文化區管理局條例》第18條，儘快召開特別會議，邀請林鄭月娥及柏志高出席，並回答議員的提問。聯署信指，當局事前僅向數碼西九管理局董事「摸底」，未有按法例要求及一貫做法諮詢公眾，更繞過立法會的監察，「我們認為政府當局此等黑箱工作的行事方式完全不能接受」。

他們認為當局的決定已引起市民及不同業界人士的廣泛關注，要求儘快召開內務委員會特別會議討論。又要求政府及西九管理局向內務委員會提交與上述議題相關的文件和資料，包括西九管理局就故官文化博物館項目的討論過程，政府當局向西九管理局董事「摸底」的詳情，以及當局與北京故官博物館的協議內容等。

學者指欠諮詢好事變壞事
香港文化監察主席楊雪盈昨日出席電台節目時批評，西九董事局事前沒有按《西九文化區管理局條例》第19條的規定，就有關發展或營運藝術文化設施諮詢業界和公眾意見，是架空民意。形容項目現時已經「米已成炊」，嚴重損害公眾利益。

中文大學文化管理碩士課程主任何慶基表示，北京故宮的收藏珍貴，能移師到香港展出是好事，但未經諮詢的做法令人難以理解，直言決定是「政治騷多過文化事務」和「文化統戰」。

何慶基又質疑，林鄭早前提到增建新館未有諮詢是避免反對聲音令中央尷尬的講法，他強調保養文物成本高昂，應先作諮詢，不應因擔心中央會尷尬，摒棄一直行之有效的機制。他說在香港展出故宮文物是好事，相信如果事前進行公眾諮詢會有人反對，但都一定有人支持，但政府處理手法差劣令「好事變壞事」。

何慶基並批評西九董事局侵犯了西九文化區，同時開了很壞的先例，讓政府可以隨時決定怎樣做。認為如只興建博物館，毋須林鄭親自處理。林鄭月娥早前表示重新考慮參選特首，他憂慮對方這種的處理手法，「今次事件都更加令人擔心，如果她處理西九已經是這樣，將來處理香港又會怎樣」。

對於林鄭解釋在西九文化區興建故宮文化博物館，是配合香港成為國際文化都會，與M+博物館相輔相成。何慶基反駁西九文化區興建前已經過兩年諮詢，整個園區有自己的思維和邏輯，M+博物館是針對本土流行及視覺文化，質疑在旁邊興建故宮博物館格格不入。

何又提到，若要平衡西九文化區的藝術發展方向，應由M+入手，他舉例雨傘運動的藝術品在全球多個城市展出，但香港因為政治問題而不敢觸碰有關藝術品。他並指二十、三十年前，政府博物館都不會展出攝影及漫畫作品，認為正統藝術只是由人主觀界定，周星馳、李小龍、金庸「絕對」應放到M+展出。

香港當代文化中心創辦人及總監、西九管理局諮詢會成員黃英琦日前表示，在當局上周五公佈消息時，才得悉有關決定。她坦言在港興建故宮文化博物館並非壞事，但事前不經諮詢並非平常途徑，政府必須解釋清楚交代決定過程，及回應質疑。她又希望將來博物館可以由香港人出任總策展人和總監。◇